\chapter{La nécessité du secret :  }
	En ayant parcouru les différentes modalités du secret par la loi, de son étymologie, de son utilisation dans le discours, et enfin en ayant amorcé un parallèle entre la structure du secret et la structure psychique, nous nous sommes aperçus que contrairement à notre intuition de départ celui-ci n'est pas aussi difficile à caractériser que le suggérait son utilisation légale. En effet, celui-ci a bien des limites imperméables, et celles-ci doivent être maintenues pour conserver le terme de secret. C'est peut-être ce qui fonde la différence entre le secret et la confidentialité. En effet, dans le terme de confidentialité, il y a bien le terme de confidence, de fait s'il y a confidence, il y a transmission, ce qui la distingue de la question du secret. Dans une perspective plus large l'intimité est sans doute constituée par un ensemble de secrets. Il s'agit à présent pour nous, dans une perspective moins théorique de désigner les avantages du secret et les risques quant à ses attaques. 
	
	\section{Intérêts subjectifs du secret :}
	Il s'agit ici de montrer les intérêts pour le sujet de conserver un espace à soi. Un espace non pénétré par l'autre. 
		\subsection{La construction d'un soi : }
			La construction psychique d'un individu passe par plusieurs étapes, le bébé, au départ, indifférencié de sa mère doit progressivement pouvoir s'en séparer. Il apprend dans un premier temps à s'en différencier physiquement. Ensuite, il s'agit pour lui de s'en différencier psychiquement. 
\begin{quote}
\enquote{Se préserver le droit, et la possibilité de créer des pensées et plus simplement de penser, exige que l'on s'arroge celui de choisir les pensées que l'on communique et celles que l'on garde secrètes : c'est là une condition vitale pour le fonctionnement du Je}\autocite[p. 142]{Castoriadis1976}
\end{quote}
Castoriadis-Aulagnier pointe ici la nécessaire fonction du secret dans le développement de l'enfant. En effet, le secret sépare littéralement. Et c'est en ce sens qu'il faut l'entendre, dans cette fonction dissociation. Le secret est nécessaire à la naissance de l'individu. Le secret est constitutif de l'espace psychique du sujet. La psychanalyse nous enseigne que chez le sujet psychotique, il n'y a plus de limites entre le dedans et le dehors. Pour reprendre l'expression de Colette Soler\autocite{Soler2008}, le sujet psychotique souffre d'un \enquote{inconscient à ciel ouvert}.


 Au moment où Freud faisait ses découvertes sur la névrose et sur l'inconscient, il semblait être dans un siècle de névroses. Les sujets qu'il rencontrait alors étaient pris entre les injonctions fortes des modèles familiaux et un mouvement libéral de la société. Il me semble qu'aujourd'hui nous assistons à la naissance du siècle de la paranoïa. La paranoïa se caractérise par le sentiment d'agression répété provenant de l'extérieur. Bien que celle-ci soit plus compliquée à caractériser, c'est aussi une ouverture de notre espace psychique au monde extérieur. S'il était aussi hermétique, nous n'aurions pas le sentiment d'être attaqué. Le secret étant une valeur rendue obsolète, notre espace intime et du même coup psychique s'ouvre, et de fait nous nous sentons agressés par le reste du monde. Pour que l'État nous protège il ne faut plus avoir de secrets. Difficile de dire qui de la cause ou de la conséquence, toujours est-il que l'un et l'autre semblent avoir un véritable rapport entre eux. \\


La mission d'aide sociale à l'enfance\footnote{ASE} revêt dans certains cas un caractère si ce n'est contradictoire, elle est au moins paradoxale. La mission de l'ASE est la protection de l'enfance. Pour cela, elle peut jouer sur un certain nombre de ressorts, d'aide à la famille, de mesures d'accompagnement. Le but ultime même s'il semble peut formulé est d'accompagner l'enfant vers une certaine indépendance. L'institution intervient lorsqu'il y a une information préoccupante émise par un acteur en lien avec l'enfant (instituteur, médecin, \etc.). Est alors mise en place une enquête sociale, l'espace intime de la famille est ouvert, afin de déterminer si l'enfant est en danger et, auquel cas, prendre des mesures d'accompagnement. Il est légitime de tenter d'aider les familles et les enfants en danger. L'ouverture de l'espace intime de la famille et de l'enfant est nécessaire à leur protection, c'est en quelque sorte un mal pour un bien. Néanmoins les conséquences de la trop grande ouverture de l'espace intime se font sentir plus tard, au moment où l'enfant devient adulte. Il n'est pas rare, lorsque l'enfant est proche d'avoir 18 ans et donc d'être libéré de la protection de l'Aide Sociale à l'Enfance, de recevoir en commission des demandes de poursuite de prise en charge au-delà de ces 18 ans. En effet, l'ASE vient prendre la place d'une seconde enveloppe psychique. En ayant ouvert le secret familial, l'institution s'est positionnée comme second réceptacle. Le travail de l'ASE a constitué en une séparation physique et psychique de l'enfant d'avec ses parents, mais en a mis de coté, pour des raisons pratiques, la séparation de l'enfant d'avec l'institution. Ainsi, le travail de séparation de l'enfant d'avec l'institution ne s'effectue qu'après ses 18 ans. 




		\subsection{Dans la relation :}
		Le secret fait parti à part entière de la relation. Celle-ci est caractérisée par plusieurs individus qui se rencontrent. Deux sphères secrètes coexistent, comme la confiance ne sert à rien lorsque l'on sait tout de l'autre, le secret est donc nécessaire au travail de confiance. La question du secret dans la relation de confiance se fait de deux manières. Pour que la relation fonctionne il semble qu'il faille deux conditions: l'un et l'autre respecte la part secrète de chacun et ne vient pas l'effracter et le secret partagé ne doit pas sortir de cette sphère, voici la recette pour une relation non-hiérarchique. Dans des conditions professionnelles, la relation n'est pas totalement égalitaire l'un a le pouvoir sur l'autre. De fait les règles du jeux sont différentes, il faut néanmoins qu'il y ait relation de confiance mutuelle. Pour que la confiance naisse il faut que les règles du jeux soient posées d'emblée, et ne pas prendre à défaut la personne qui vient se confier. La personne qui rencontre un professionnel de la santé ou du social, sait, ou est mis au courant que le secret ne peut être tenu en cas de situation de dangers pour lui (pour un mineur, ou une personne dans l'incapacité physique ou psychique de se défendre) ou pour autrui. Il sait aussi que ce qu'il délivrera à cet instant \textit{t} et à cet endroit \textit{e} pourrait-être communiqué à l'intérieur de l'institution. L'institution, nous l'avons vu, fonctionne ici comme une seconde enveloppe. 



	\section{Pour l'institution : }
		Le secret n'est pas qu'une affaire subjective, il est aussi une protection importante pour les institutions qui l'utilisent. Il a d'ailleurs été édicté pour favoriser les missions de celles-ci \autocite{Verdier2011}. Sans la notion de secret professionnel, celles-ci auraient bien du mal à collecter les informations nécessaires à l'accompagnement des personnes, car leurs fonctionnent repose aussi sur la confiance que la usagers portent en elle. Tout ici, repose sur la question de la confiance. \\


			La confiance est un élément indispensable pour les institutions, il s'agit à présent de tenter de déterminer ce rapport de confiance entre l'institution et l'usager. Une relation, nous l'avons vu repose aussi sur la question de la confiance. Mais la confiance peut-elle être contrainte? Lorsque l'individu a besoin de l'institution, elle y est effectivement contrainte. La relation médecin-malade repose sur cette notion, si le patient cache certains éléments au médecin, celui-ci ne peut formuler un diagnostique sûr. Si une famille, ou un enfant cache certains éléments à un travailleur social, son action peut être entravée par un problème d'engagement de l'usager vers un projet commun. La confiance est donc plus ou moins contrainte et indispensable.  Cela pose donc des questions éthiques en terme d'autonomie de l'individu face à l'institution. Il est obligé de faire confiance. Néanmoins cette situation de contrainte est contre balancée par deux éléments, le premiers est le fait qu'à priori ils poursuivent tous deux un but commun, une tentative de mieux être. De plus même si ce rapport de confiance commune intervient c'est aussi parce que la situation de confidentialité ne doit pas échapper aux acteurs de cette relation. C'est ici, que l'institution doit se porter garante de ce rapport de confidentialité. Il faut ici interroger la pérennité de cette garantie de confidentialité qui semble mise à mal, en parti à cause de la question du secret partagé.\\


		Lorsque quelqu'un dépose un secret sur l'acteur institutionnel, il le confie à un individu, car il a confiance en lui. Mais, ce travailleur social, ce médecin ne travaille pas seul, il se trouve donc encouragé (ou contraint) de transmettre les informations qu'il a recueilli à l'institution. Lorsque l'on dépose quelque chose à un médecin, l'information ainsi collectée est réputée transmise à l'ensemble de l'équipe (via les dossiers médicaux informatisés). Lorsque l'on dépose quelque chose à un travailleur social, l'information est consignée dans un dossier personnel (papier). Dans un souci de meilleure prise en charge, les institutions ont multiplié les acteurs (assistants sociaux, éducateurs, psychologues, \etc.).Cette multiplication d'acteurs a aussi rendu le secret plus poreux. Entre le référent ASE, les familles d'accueil, ou les professionnels œuvrant au quotidien dans l'intérêt de l'enfant où s'arrête le secret? L'institution n'est plus aussi enveloppante que ça ! La loi du 5 mars 2007 qui a légiféré sur le secret partagé n'a pas tranché sur les limites de celui-ci. 





%(L'État vient peu à peu envahir la sphère privée, par une normalisation des comportements, mais aussi par une dépossession de l'individu de ses secrets). 

